\section{Requisitos}
\label{sec:requisitos}
\subsection{Requisitos Funcionais}

\begin{itemize}
\item Armazenar garrafas recicláveis.
\item Bonificar usuário por entrega de garrafas.
\item Armazenamento separado pelos tipos de materiais de garrafas.
\item Triturar as garrafas de plástico.
\item Validar o tipo de objeto a ser inserido na máquina.
\item A alimentação energética será diretamente pela rede elétrica.
\item Deverá haver a interação de reconhecimento direto entre máquina e usuário.
\item Manter dados do usuário.
\item Projeto de estrutura que comporte aparatos tecnológicos.
\item Projeto de estrutura que comporte o motor, o separador, triturador e compartimentos de armazenagem.

\end{itemize}

\subsection{Requisitos Não Funcionais}

\begin{itemize}
\item Haverá sistema de segurança de desligamento do motor.
\item Armazenar as garrafas de vidro de forma intacta.
\item O sistema da máquina deve guardar os dados em um banco em nuvem.
\item A máquina deve atender à normas legais.
\item A máquina terá seu uso liberado após a identificação do usuário.
\item Não deve ser exposto nenhum dado privado do usuário de forma livre.
\item A estrutura do triturador deve ser extremamente fechado a qualquer contato do usuário. 

\end{itemize}

\section{Estudo da Viabilidade do Projeto}

\section{Escopo}
\subsection{Definição do Escopo}

\subsection{Processo de Formalização de Aprovação}

\begin{itemize}
\item \textbf{Testar entrega}

\item \textbf{Processo de Gerenciamento de Mudança}

\item \textbf{Aprovar entrega} 
\end{itemize}

\subsection{Processo de Gerenciamento de Mudança}
 
\begin{itemize}

\item \textbf{Identificar o Problema}

\item \textbf{Analisar o impacto da mudança nos outros subsistemas}

\item \textbf{Analisar o custo da mudança}

\item\textbf{ Aprovar mudança}

\item \textbf{Atualizar o escopo do projeto}

\item \textbf{Atualizar o cronograma do projeto}

\end{itemize}

\section{Análise Crítica de Projeto e Desenvolvimento}
Este tópico se encontra inserido no apêndice no Planejamento de Riscos.


\section{Recursos Humanos}
\subsection{Papéis e responsabilidades}

\subsection{Organograma}    

    
    

